\begin{exoApp}{20}{2}[Suites et puissances]
\label{\formatexo{9}}
Soit la matrice $A=\matrice{0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0}$.
 \begin{enumerate}
     \item Vérifier que $A^2=A+2I_3$. En déduire que $A$ est inversible et déterminer son inverse.
     \item Montrer que pour tout $n$, il existe deux réels $u_n$ et $v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$. On précisera les relations de récurrence entre $u_{n+1}$ et $u_n$, et entre $v_{n+1}$ et $v_n$.
     \item On pose $\alpha_n=2u_n+v_n$ et $\beta_n=u_n-v_n$. Reconnaître les suites $\alpha$ et $\beta$. En déduire l'expression de $u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$, puis $A^n$ pour tout $n$.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
   \item On constate que $A^2=\matrice{ 2&1&1\\1&2&1\\1&1&2}= A+2I_3$. Ainsi
   		\[A^2-A=2I_3\Leftrightarrow A(A-I_3)=2I_3 \Leftrightarrow A\times \left( \frac{1}{2}(A-I_3)\right) = I_3\]
   		Donc, $A$ est inversible, et
   		\[A^{-1}=\frac{1}{2}(A-I_3)=\matrice{-\frac{1}{2}& \frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}}\]
   \item Montrons par récurrence sur $n$ la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``il existe $u_n, v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$''.
   		\begin{itemize}[label=\textbullet]
   			\item Initialisation : pour $n=0$, on constate que $A^0=I_3=0A+1I_3$. Ainsi, $P_0$ est vraie, avec $u_0=0$ et $v_0=1$.
   			\item Hérédité : on suppose que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Montrons alors que $P_{n+1}$ est vraie.\\
   				Ainsi, par hypothèse de récurrence, il existe $u_n$ et $v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$. Mais alors
   				\[A^{n+1}=A^nA=(u_nA+v_nI_3)A=u_nA^2+v_nA=u_n(A+2I_3)+v_nA=(u_n+v_n)A+2u_nI_3\]
   				Ainsi, $A^{n+1}$ s'écrit bien $u_{n+1}A+v_{n+1}I_3$, avec \[u_{n+1}=u_n+v_n\textrm{  et  }v_{n+1}=2u_n\]
   				$P_{n+1}$ est donc vraie;
 		\end{itemize}
 		D'après le principe de récurrence, $P_{n}$ est vraie pour tout $n$ : $A^n$ s'écrit $u_nA+v_nI_3$ avec
 		\[u_0=0,~v_0=1,~\forall~n,~u_{n+1}=u_n+v_n\textrm{ et }v_{n+1}=2u_n\]
 	\item Pour tout entier $n$, on constate que
 			\[\alpha_{n+1}=2u_{n+1}+v_{n+1}=2(u_n+v_n)+2u_n=4u_n+2v_n=2\alpha_n\]
 			\[\beta_{n+1}=u_{n+1}-v_{n+1}=u_n+v_n-2u_n=v_n-u_n=-\beta_n\]
 			Ainsi, $\alpha$ est une suite géométrique, de raison $2$ et de premier terme $\alpha_0=1$, et $\beta$ est une suite géométrique de raison $(-1)$ et de premier terme $\beta_0=-1$. Donc
 			\[\forall~n,~\alpha_n=2^n \textrm{  et  } \beta_n=-(-1)^n=(-1)^{n+1}\]
 			Mais alors, puisque \[u_n=\frac{\alpha_n+\beta_n}{3} \textrm{  et  } v_n=\frac{\alpha_n-2\beta_n}{3}\] on en déduit donc
 			\[\forall~n,~u_n=\frac{2^n+(-1)^{n+1}}{3} \textrm{  et  } v_n=\frac{2^n-2(-1)^{n+1}}{3}\]
 			et donc
 			\[\boxed{\forall~n \in \N,~~A^n=\frac{2^n+(-1)^{n+1}}{3}A+\frac{2^n-2(-1)^{n+1}}{3}I_3}\]
 \end{enumerate}

\end{correction}
